林鄭：高球場有爭議 照單全收非負責

【明報專訊】土地供應專責小組在2018年除夕向特首林鄭月娥提交報告，建議優先推行8個選項，包括發展粉嶺高球場其中32公頃土地、填海等。林太昨首度公開回應報告，對於民調中有逾六成支持的選項，包括填海等，提出會開展前期工作，但同樣有逾六成民意支持的粉嶺高爾夫球場土地建屋，則以「似乎社會仍然是很有爭議性」為由，未提會研究或發展。她又說如政府對各項報告書也「照單全收」，未必是負責任行為。

土地小組主席黃遠輝向本報表示，報告是建基於小組能清楚掌握的社會意見，表明民調「有較多傾向收回高球場」。

民政局去年3月展開檢討私人遊樂場地契約（包括高球場）的諮詢，為期半年，當時政府跨部門工作小組有多項建議，包括按私人體育會對推動本港體育發展的貢獻，考慮會否在約滿後續約，其中粉嶺高球場租約2020年屆滿。民政局昨回應稱，諮詢共收到超過5500份意見書，正整理和分析，冀本月內完成，其後向立法會匯報結果，並交由行政會議討論。

林鄭月娥昨晨出席行政會議前表示，收到土地小組的報告後翌日已看完，政府會嚴肅回應並跟進，但若所有顧問意見都「照單全收」，未必是負責任，「很多人『翻舊帳』說退休保障，什麼『周永新第二』，我覺得都是同樣的考慮。每個課題經討論後，負責任的政府都要全盤考慮來作決定」。

稱待民政局諮詢後一併考慮
林太又主動評論土地小組提出的部分選項，表示小組建議很多與政府脗合，例如棕地研究、新發展區、近岸填海或人工島填海、內河碼頭，「都是完全一致」；政府今年將就新界北棕地詳細研究、3處近岸填海、交椅洲填海研究申請撥款，但剩下的私人遊樂場地契約用地，似乎社會仍很有爭議性，難以立即有具體回應，「它並不是一塊現時無用的土地，它有一定的用途，那是否應給現時正使用這幅土地的機構、持份者、市民透過民政局另一個諮詢工作表達了意見，才一併考慮？」

電話民調：填海私人遊樂場地皆逾六成支持
根據土地小組逾3000人的電話民調結果，8個優先選項中，只有棕地和新發展區獲逾八成支持，餘下6個選項包括填海和私人遊樂場地契約用地均各逾六成支持（見表）。小組主席黃遠輝昨稱，報告是基於問卷、電話民調和書面意見而得出，建基於小組能清楚掌握的社會意見，「無論是量化或質化意見，都有較多傾向收回高球場」。他又稱，林太的原則正確，亦不代表最終不會「照單全收」，小組向政府提交報告的字眼是「參考」，「我們沒一個法定權力，寫出來的你一定要執行」。

立法會房屋事務委員會副主席尹兆堅批評林太玩弄民意，藉民政局的檢討推翻土地小組局部收回高球場的建議。本土研究社成員黃肇鴻認為，小組的諮詢雖是高度配合政府想法，但林太的說法反映她對小組報告仍感「不開心」，「更顯得政府想要完全100%聽話的委員會（小組）」，並用民政局的檢討作「擋箭牌」。

香港高爾夫大聯盟召集人劉家樂則認為，大聯盟反對收回高球場只因會影響舉行國際賽事，強調小組報告未有考慮體育界聲音，但至今亦未收到民政局檢討結果的消息。

林鄭：未有即時計劃放寬按揭成數
財政司長陳茂波日前在網誌談及按揭比例時稱，研究為有能力供款惟首期不足的上車客尋求解決方案，並非不可考慮。林鄭月娥昨被問及會否考慮放寬按揭成數時，說會極度審慎考慮，現未有任何即時計劃，「如果說放寬（按揭成數）給他們借更多，那可能他們供樓的負擔亦會更大」，並強調不會撤「辣招」，亦不會「減辣」。

行政長官粉嶺別墅（英語：Fanling Lodge），前身為港督粉嶺別墅，位於香港新界北區上水古洞，被粉嶺高爾夫球場包圍。行政長官粉嶺別墅為一幢兩層高的平房，設有客廳、飯廳及4間睡房，設有游泳池、網球場、燒烤場及直升機坪。

港督粉嶺別墅主要為香港殖民地時期的香港總督及香港回歸後的香港行政長官及其官眷度假、招呼外賓及舉行宴會之場地。